\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\input{header.tex}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\includepdf{titul.pdf}
\thispagestyle{empty}
\includepdf{tz.pdf}

\setcounter{page}{1}
\chapter*{Реферат}
Отчёт 25 с., 5 ч., 5 рис., 4 источника.

SMTP, СЕТЕВОЕ ПРОГРАММИРОВАНИЕ, C, МНОГОПРОЦЕССНОЕ ПРОГРАММИРОВАНИЕ

Целью работы является разработка SMTP-сервера, обеспечивающего локальную доставку и добавление в очередь удалённой доставки.

Разработанный STMP-сервер соответстует официальным спецификациям SMTP и может быть использован для получения писем и поддержания удалённой доставки писем.

SMTP сервер поставляется вместе с набором тестов и библиотекой работы с форматом хранения писем.

\tableofcontents

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\chapter*{Введение}

Протокол SMTP~[1] широко используется для доставки писем в сети Интернет.
SMTP охватывает две задачи: получение письма непосредственно адресованного данному серверу и удалённая доставка письма, когда текущий сервер является промежуточным звеном.
Для удалённой доставки письма используется локальная очередь сообщений.
Исходя из этого, работу SMTP-сервера можно разделить на две части:
\begin{itemize}
\item прием сообщений от клиента (локальная доставка);
\item перепосылка писем, адресованных другим серверам (удалённая доставка).
\end{itemize}

Целью данной работы является разработка SMTP-сервера, обеспечивающего локальную доставку и добавление в очередь удалённой доставки.
Для достижения цели необходимо решить следующие задачи.
\begin{enumerate}
\item Ознакомиться с описанием протокола SMTP.
\item Cпроектировать и реализовать SMTP-сервер, реализующий параллельную обработку запросов с помощью рабочих процессов. Реализовать журналирование в отдельном процессе.
\item Протестировать SMTP-сервер как отдельно, так и вместе с клиентской часть.
\end{enumerate}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Аналитический раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Аналитический раздел}

В данном разделе будет рассмотрена предметная область и особенности реализации заданного SMTP-cервера.

\section{Рабочие процессы}

Пул рабочих процессов в SMTP-сервере может быть использован для параллельной обработки нескольких клиентов.
Среди достоинств схемы с пулом процессов можно перечислить следующие:
\begin{itemize}
\item ускорение параллельной обработки данных засчёт распределения квантов времени между процессами системой;
\item изоляция обрабатываемых пользовательских данных засчет изоляции адресных пространств процессов;
\item повышение надёжности системы: если один из рабочих процессов упал, остальные продолжают работу;
\end{itemize}

Можно также выделить следующие недостатки использования нескольких процессов:
\begin{itemize}
\item повышение сложности администрирования системы, а именно более неудобство перезапуска сервера целиком и слежения за всеми процессами;
\item сложность механизма запуска еще одного процесса взамен упавшего рабочего процесса: должен ли следить за количеством рабочих процессов главный процесс и запускать новый процесс, когда один упадёт, или же это задача администрирования и тогда необходим механизм передачи клиентских соединений вновь созданным процессам.
\end{itemize}

\section{Сущности предметной области}

На рисунке ~\ref{fig:er} приведены основные сущности предметной области, в соответствии с протоколом SMTP.
SMTP-клиент может отправлять письма из локальной очереди писем на различные SMTP-сервера.

Если SMTP-сервер решает, что письмо адресовано ему, то он сохраняет его у себя в соответвующем "почтовом ящике", который может представлять собой, например, обычную папку с файлами.

Если письмо адресовано не данному серверу, или адресовано не только ему, то он добавляет копию письма в соответствующем формате в локальную очередь удалённой доставки, из которой её в дальнейшемс сможет забрать клиент и отправить дальше.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/er.pdf}
\caption{Сущности предметной области}
\label{fig:er}
\end{figure}

\section{Разделение нагрузки между рабочими процессами}

Одним из способос распределение нагрузки между рабочими процессами является распределение клиентских соединений между ними.
В простейшем случае на один процесс выделяется одно клиентское соединение и он занимается только им.
Данный способ не является оптимальным в силу того, что во время обработки клиента основная часть времени тратится на операции ввода-вывода, как сетевого, так и локального (сохранение письма на диск).
В то время, как процессы будут ожидать на вводе-выводе, на серверном сокете будут накапливаться новые клиенты, для которых будет выглядеть, что сервер просто не доступен.

Избежать подобной проблемы можно распределив на каждый рабочий процесс по несколько клиентских соединений.
Это является возможным, если среда разработки и функционированися сервера поддерживается асинхронные операции ввода-вывода.

Другим подходом к разделению нагрузки между рабочими процессами является разделение операций обработки.
В этом случае все процессы должны знать обо всех клиентских соединениях и их состояниях одновременно, что требует синхронизации данных между процессами.
Посколько подобная синхронизация между процессами является накладной, в данной работе этот способ был отвергнут в пользу первого.

\section*{Выводы}

В рельзультате анализа предметной области были выделены основные сущности и определены их взаимосвязи.
Были проанализированы достоинства и недостатки использования рабочих процессов и приведен способ распределения нагрузки между ними.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Конструкторский раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Конструкторский раздел}

В данном разделе проводится проектирование SMTP-cервера.

\section{Конечный автомат состояний сервера}

На рисунке ~\ref{fig:fsm} приведён автоматически сгенерированный конечный автомат состояний сервера.
Как из него видно, завершения обработки клиентского соединения может произойти в случае, если:
\begin{itemize}
\item клиент прислал команду \verb|QUIT|;
\item закончилось время ожидания данных от клиента (таймаут на операцию чтения).
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/server_def_dot.pdf}
\caption{Состояния сервера}
\label{fig:fsm}
\end{figure}

\section{Синтаксис команд протокола}

\begin{description}
\item[HELO] \verb|^\s*HELO\s|
%\input{include/re_cmd_helo_re.tex}
\item[Расширенный HELO] \verb|^\s*EHLO\s|
%\input{include/re_cmd_ehlo_re.tex}
\item[Сброс] \verb|^\s*RSET\s*\n$|
%\input{include/re_cmd_rset_re.tex}
\item[Задание отправителя] \verb|^\s*MAIL\s+FROM:|
%\input{include/re_cmd_mail_re.tex}
\item[Задание получателя] \verb|^\s*RCPT\s+TO:|
%\input{include/re_cmd_rcpt_re.tex}
\item[Проверка получателей] \verb|^\s*VRFY .+\s*\n|
%\input{include/re_cmd_vrfy_re.tex}
\item[Начало ввода данных] \verb|^\s*DATA\s*\n$|
%\input{include/re_cmd_data_re.tex}
\item[Завершение работы] \verb|^\s*QUIT\s*\n|
%\input{include/re_cmd_quit_re.tex}
\end{description}

Для проверки параметров команд MAIL и RCPT использовались регулярные выражения для <reverse-path> и <forward-path>, написанные на основе грамматики, приведенной в стандарте SMTP~[1], но не приведённые здесь в силу своей громоздкости.

\section{Структуры данных}

Основной структорой данных является состояние обработки клиента: информация транспортного уровня (о tcp-соединение) и логического уровня (состояние обработки в контексте SMTP).

Информация о соединении содержит следующие данные:
\begin{itemize}
\item дескриптор соединения;
\item сетевая информация о клиенте (ip-адрес и порт).
\end{itemize}

Помимо этого необходимо хранить:
\begin{itemize}
\item время последней активности клиента (для обработки таймаутов);
\item уникальный идентификатор клиентского соединения (для удобства последующей отладки);
\item состояние конечного автомата сервера;
\item накопленные на текущий момент данные от клиента.
\end{itemize}

Накапливаемые данные от клиента помещаются в структуру инфомарции о письме:
\begin{itemize}
\item отправитель;
\item список получаетелей;
\item тело письма.
\end{itemize}

После получения всей информации о письме его необходимо сохранить на диск.
Для этого используется формат maildir~[2]:
\begin{itemize}
\item письма хранятся как отдельные файлы в каталогах файловой системы;
\item доставленные письма кладутся в папку \verb|new|;
\item письма, которые необходимо переслать дальше, кладутся в папку \verb|transit| (сериализованные в особом формате, в данной работе использовался формат BSON~[3]);
\end{itemize}

Папка \verb|transit| представляет собой непосредственно очередь удалённой отправки.

\section{Синхронизация}

Синхронизация чтения/записи из папок почтового ящика реализуется следующим образом: перед покладкой письма в конечную папку, оно создаётся в папке \verb|tmp|, и только затем перемещается в конечную папку.
Сделано это для того, чтобы клиент не начинал читать письмо из очереди удалённой отправки раньше времени: используя только файловую систему невозможно достоверно сказать, что запись в данный файл уже завершена и при этом завершена корректно.

Распределение клиентских сокетов между процессами осуществляется средствами системы.
\begin{enumerate}
\item В начале работы главный процесс открывает серверный сокет, делает его неблокирующим и запускает дочерние процессы.
\item Дочерние процессы наследуют дескриптор серверного сокета и вместе с главным процессам начинают ожидать на нём входящие соединения (асинхронно проверять --- \verb|poll|).
\item При получении события о входящем соединении процесс пытается принять его (\verb|accept|).
Если событие о входящем соединении пришло в несколько процессов, соединение будет принято первым процессом, попытавшимся принять его.
Другие получат ошибку, что соединений нет, поскольку сокет неблокирующий.
\end{enumerate}

\section{Обработка соединений в одном потоке управления}

Для обработки нескольких клиентских соединений в одном потоке управления (процессе) используется системный вызов \verb|poll|.
Ожидаются события чтения (\verb|POLLIN, POLLPRI|) и записи (\verb|POLLOUT|).

Если хотя бы на одном из сокетов, к которым применялся вызов \verb|poll|, сработало событиe, для каждого сокета выполняется следующий алгоритм обработки:
\begin{enumerate}
\item \verb|POLLHUP| --- соединение разорвано, необходимо закрыть сокет и очистить буферы.
\item \verb|POLLIN| или \verb|POLLPRI| --- можно читать, значит надо прочитать данные и запустить итерацию с конечным автоматом.
Если конечный автомат перешел в состоние <<завершен>>, то необходимо закрыть пользовательское соединение.
\item \verb|POLLOUT| --- в сокет можно писать, значит надо записать в него последний ответ сервера, если такой еще не передан.
\item иначе --- проверим, не случился ли таймаут у этого пользователя и, если случился --- закрываем соединение с ошибкой.
\end{enumerate}

\section*{Выводы}

В данном разделе были рассмотрены ключевые моменты работы SMTP-сервера и выделены необходимые структуры данных, используемые им.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Технологический раздел}
\refstepcounter{chapter}
\chapter*{Технологический раздел}

В данном разделе будут рассмотрены ключевые технологические моменты SMTP-cервера, в том числе описание средств разработки и тестирования.

\section{Сборка программы}

Сборка программы описана в файле \textit{Makefile} системы сборки \textit{make}, рис.~\ref{fig:make}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/Makefile_1_dot.pdf}
\caption{Сборка программы}
\label{fig:make}
\end{figure}

\section{Основные функции программы}

%\input{include/files}
\input{include/main_8c.tex}
\input{include/perform_8c.tex}
\input{include/serve_8c.tex}
\input{include/structClient.tex}
\input{include/structConnection.tex}
%\input{include/client_8h.tex}
%\input{include/client_8c.tex}
%\input{include/server-cmd_8h.tex}
\input{include/server-cmd_8c.tex}
\input{include/server-re_8h.tex}
\input{include/server-parse_8h.tex}
%\input{include/server-parse_8c.tex}

\section{Графы вызова функций}

Поскольку функций много, графы вызовов разбиты на два рисунка.
На рис.~\ref{fig:cflow01} показаны основные функции, на рис.~\ref{fig:cflow02}~-- функции обработки команд.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/cflow01_dot.pdf}
\caption{Граф вызовов, основные функции}
\label{fig:cflow01}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{include/cflow02_dot.pdf}
\caption{Граф вызовов, функции обработки команд}
\label{fig:cflow02}
\end{figure}

Графы созданы с помощью \textit{cflow}, \textit{cflow2dot}, \textit{dot}.

\section{Файл конфигурации}

Ниже приведён пример файла конфигурации сервера.
Для считывания параметров используется библиотека \verb|libconf|.

\begin{verbatim}
version = "1.0";

server: {
	ip: "127.0.0.1"; // сетевой адрес, на котором принимать соединения
	port: 2525;      // порт
	timeout: 10;     // таймаут чтения из клиентского сокета, секунды. 
	max_data_length: 10485760; // максимальный размер письма, байт.
	workers: 3;      // количество рабочих процессов
	maildir: "../maildir"; // каталог почтового ящика
	domain: "owl-mail.ru"; // домен сервера
	relay_domains: ["yandex.ru", "gmail.com"]; // домены, доступные для релея
	log: "server.log"; // файл журнала
};
\end{verbatim}

\section{Тестирование}

Для юнит-тестирования использовалась библиотека check~[4].
С помощью юнит-тестов были протестированы функции доступа к основным структурам данных, а именно к структуре состояния обработки клиента.

Для тестирования сетевого взаимодействия применялось ручное тестирование с помощью telnet и netcat, а также было написано несколько функциональных тестов на языке ruby, эмулирующих поведение SMTP-клиента.
 
Также разработанная программа была проверена с помощью Valgrind, что позвол	ило обнаружить некорректную обработку удаления из списка в цикле прохода по нему и исправить функции \verb|LIST_*| на \verb|SLIST_*|.

\section*{Выводы}

В данном разделе были рассмотрены технологические моменты SMTP-cервера: средства разработки и тестирования.
Приведено описание программной реализациии.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Выводы}
\chapter*{Выводы}

В рамках курсовой работы был разработан SMTP-сервер.
При проектировании и разработке был использован стандарт RFC-5321.
Для написания регулярных выражения парсинга параметров команд MAIL и RCPT также пришлось ознакомиться со спецификациями RFC-821 и RFC-5322.
Для хранения писем используется формат maildir.

В итоге были приобретены навыки работы со средствами автоматической генерации кода и документации, а также навыки написания сетевых программ на языке C.
В том числе навыки разграничения уровня ввода-вывода и логики приложения.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Использованная литература}
\chapter*{Использованная литература}

1. J. Klensin \textit{Simple Mail Transfer Protocol}, available at: https://tools.ietf.org/html/rfc5321

2. D. J. Bernstein \textit{Using maildir format}, available at: http://cr.yp.to/proto/maildir.html

3. \textit{Specification Version 1.0}, available at: http://bsonspec.org/spec.html

4. Sourceforge, \textit{Check, Unit Testing Framework for C}, available at: http://check.sourceforge.net/

\end{document}
